力学系入門
==========

この章では力学系についての基本的な知識をおさらいします。

Notations
----------
- このbookでは有限次元の離散力学系に話題を限定する
- N次元ベクトルを状態と呼ぶ \\( x \in \mathbb{R}^N \\)
- 写像\\( f: \mathbb{R}^N \to \mathbb{R}^N \\)による(離散)力学系を考える
\\[
x_{n+1} = f(x_n)
\\]
- \\(f\\)と初期値\\(x_0\\)による列 \\( \\{ x_n \| n \ge 0 \\} \\)を軌道と呼ぶ

連続力学系と離散力学系
----------------------
離散力学系に話題を限定すると言ったが、少しだけ補足しておこう。
ここでは連続力学系とは運動が常微分方程式(ODE)、例えば
\\[
\frac{dx}{dt} = F(x)
\\]
で記述される系の事を指し、
離散力学系は上で述べた様な写像で定義される系の事を指すとしよう。
離散力学系に話を限定するのは連続力学系を適当に離散化すれば離散力学系としてみなせるからであるが、
ひとえに離散化方法といっても実に様々である。
離散力学系に話題を限るのはこの複雑性を後回しにするためと言う側面もある。

離散化の方法として最も単純なのは決まった短い時間間隔\\(\Delta t \\)だけ積分する方法だろう
\\[
x(t + \Delta t) = x(t) + \int_t^{t+\Delta t} F(x(t)) dt
\\]
系の運動にノイズ\\(\xi\\)や外部で操作されるパラメータ\\(\mu\\)が入っている運動
\\[
\frac{dx}{dt} = F(x, \mu) + \xi
\\]
では初期値\\(x(t)\\)を定めても以降の状態\\(x(t+\tau)\\)が定まらないので右辺の積分が決まらないが、
これらを含まない系(これを自律的であると言う)では右辺の積分値は初期値\\(x(t)\\)の関数とみなせるので、
\\[
x(t + \Delta t) = x(t) + g(x(t))
\\]
とみなせ、離散力学系とみなせる。

他にもポアンカレ写像と言われる方法もあるが、今回はリンクを示すだけにしよう

- [ポアンカレ写像 - Wikipedia](https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%9D%E3%82%A2%E3%83%B3%E3%82%AB%E3%83%AC%E5%86%99%E5%83%8F)
